**津輕市**（）為日本青森內的一個城市。誕生於2005年（平成17年）2月11日，由木造町、森田村、柏村、稻垣村、車力村1町4村合併而成的新城市。為青森縣內除[陸奧市外](../Page/陸奧市.md "wikilink")，另一以平假名命名的城市。

## 歷史

  - 2005年（[平成](../Page/平成.md "wikilink")17年）2月11日：[西津輕郡木造町](../Page/西津輕郡.md "wikilink")、森田村、柏村、稻垣村、車力村1町4村合併誕生。

## 地理

  - 海：[日本海](../Page/日本海.md "wikilink")
  - 山：[屏風山](../Page/屏風山.md "wikilink")、[往古之木嶺](../Page/往古之木嶺.md "wikilink")、[三吉山](../Page/三吉山.md "wikilink")
  - 河川：[岩木川](../Page/岩木川.md "wikilink")、[山田川](../Page/山田川_\(岩木川水系\).md "wikilink")、[吉田川](../Page/吉田川.md "wikilink")
  - 湖沼：[冷水湖](../Page/冷水湖.md "wikilink")、[大溜池](../Page/大溜池.md "wikilink")、[平瀧沼](../Page/平瀧沼.md "wikilink")、[狄館溜池](../Page/狄館溜池.md "wikilink")、[小戶六溜池](../Page/小戶六溜池.md "wikilink")、[十三湖](../Page/十三湖.md "wikilink")、[田光沼](../Page/田光沼.md "wikilink")、[牛潟池](../Page/牛潟池.md "wikilink")、[袴形池](../Page/袴形池.md "wikilink")、[魟沼](../Page/魟沼.md "wikilink")

### 相鄰的自治體

  - [弘前市](../Page/弘前市.md "wikilink")
  - [五所川原市](../Page/五所川原市.md "wikilink")
  - [西津輕郡](../Page/西津輕郡.md "wikilink")：[鰺澤町](../Page/鰺澤町.md "wikilink")
  - [北津輕郡](../Page/北津輕郡.md "wikilink")：[鶴田町](../Page/鶴田町.md "wikilink")、[中泊町](../Page/中泊町.md "wikilink")

## 行政

  - 古坂英（市長職務執行者、舊柏村長，從2005年（平成17年）2月11日至2005年（平成17年）3月12日）
  - 福島弘芳（舊木造町長，從2005年（平成17年）3月13日）
      - 出生於1945年（昭和20年）11月4日（62歲）簡歷（舊木造町：議會議長、助理、町長）

### 市議會

  - 人數：24人（2015年度減少至20人）
  - 任期：2011年（平成23年）2月11日至2015年（平成27年）2月10日

### 青森縣議會

  - 人數：1人
  - 任期：2011年（平成23年）4月30日至2015年（平成27年）4月29日

## 經濟

### 產業

#### 農業

  - [稻米](../Page/稻.md "wikilink")
  - [蘋果](../Page/蘋果.md "wikilink")
  - [蜜瓜](../Page/蜜瓜.md "wikilink")
  - [西瓜](../Page/西瓜.md "wikilink")
  - [蓴菜](../Page/蓴菜.md "wikilink")

#### 漁業

  - 木造漁港
  - 車力漁港

#### 商業

  - [ÆON](../Page/永旺集團.md "wikilink")（舊柏村）- ÆON MALL
    津輕柏。擁有以[JUSCO津輕柏店為核心的約](../Page/JUSCO.md "wikilink")70間店舗，附設戲院。與周邊的大型商店連成一線。

### 郵政

#### 配送據點

  - 郵政事業五所川原分店
      - 木造配送中心
      - 稻垣配送中心
      - 森田配送中心
      - 出精配送中心
      - 車力配送中心

#### 郵政局

  - 木造郵政局（84014）
  - 車力郵政局（84054）
  - 稻垣郵政局（84079）
  - 森田郵政局（84103）
  - 館岡郵政局（84109）
  - 出精郵政局（84142）
  - 柏郵政局（84157）
  - 越水郵政局（84204）
  - 富萢簡易郵政局（84705）
  - 出來島簡易郵政局（84711）
  - 相野簡易郵政局（84722）
  - 菰槌簡易郵政局（84727）
  - 筒木坂簡易郵政局（84741）
  - 福原簡易郵政局（84742）
  - 下古川簡易郵政局（84748）
  - 吹原簡易郵政局（84753）
  - 三館簡易郵政局（84758）
  - 月見野簡易郵政局（84759）
  - 繁田簡易郵政局（84763）
  - 千年簡易郵政局（84764）
  - 牛潟簡易郵政局（84767）
  - 出野里簡易郵政局（84769）

## 交通

### 鐵道

  - [東日本旅客鐵道](../Page/東日本旅客鐵道.md "wikilink")
      - [五能線](../Page/五能線.md "wikilink")：[木造站](../Page/木造站.md "wikilink")
        - [中田站](../Page/中田站.md "wikilink") -
        [陸奧森田站](../Page/陸奧森田站.md "wikilink") -
        [越水站](../Page/越水站.md "wikilink")

### 巴士

  - 弘南巴士

### 道路

#### 一般國道

  - 國道101號

#### 縣道

  - 主要地方道
      - 青森縣道2號屏風山內真部線
      - 青森縣道12號鰺澤蟹田線
      - 青森縣道37號弘前柏線
      - 青森縣道39號長平町森田線
      - 青森縣道43號五所川原車力線
  - 一般縣道
      - 青森縣道114號菰槌木造線
      - 青森縣道115號川除木造線
      - 青森縣道132號十腰內陸奧森田停車場線
      - 青森縣道153號山田鶴田線
      - 青森縣道154號妙堂崎五所川原線
      - 青森縣道161號豐川館岡線
      - 青森縣道162號再賀木造線
      - 青森縣道164號林五所川原線
      - 青森縣道184號下派立沼崎線
      - 青森縣道185號出來島丸山線
      - 青森縣道186號桑野木田南廣森線
      - 青森縣道187號越水木造線
      - 青森縣道188號福原陸奧森田停車場線
      - 青森縣道189號富萢薄市線
      - 青森縣道200號米山菖蒲川線
      - 青森縣道228號高山稻荷神社線
      - 青森縣道241號木造停車場線
      - 青森縣道245號稻盛千代町山田線
      - 青森縣道261號鳴澤停車場線
      - 青森縣道267號山田鰺澤線

## 觀光

### 景點、遺跡

  - 田小屋野貝塚（木造館岡田小屋野）繩文時代前、中期。國家歷史遺跡
    [1](http://www.pref.aomori.lg.jp/bunka/education/kinen_siseki_06.html)
  - 蘋果樹（桑野木田字千年）縣之天然紀念物，樹齡118年，為日本唯一的蘋果古樹。[2](http://www.pref.aomori.lg.jp/bunka/education/kentennen_13.html)
  - 龜岡石器時代遺跡（木造館岡、龜岡）國家歷史遺跡
    [3](http://www.pref.aomori.lg.jp/bunka/education/kinen_siseki_05.html)，被發掘而最出名的遺跡為遮光器土偶。
  - 石神遺跡出土文物（津輕市森田歷史民俗資料館）繩文時代前、中期，圓筒土器。國家重要文化財產
    [4](http://www.pref.aomori.lg.jp/bunka/education/jubun_kouko_03.html)
  - 高山稻荷神社
  - 出來島海濱浴場
  - 舊高谷銀行總店（現盛農藥商會倉庫）（木造町字千代町）登記的有形文化財產
    [5](http://www.pref.aomori.lg.jp/bunka/education/torokuyukei_22.html)，大正初期由堀江組施工。
  - 稻垣溫泉
  - 森田歷史民俗資料館（森田町森田月見野）[6](https://web.archive.org/web/20091213021012/http://aohakubutukan.ninja-web.net/)
  - 繩文住所展示資料館（カルコ）（木造若綠）[7](https://web.archive.org/web/20091213021012/http://aohakubutukan.ninja-web.net/)
  - 木造龜岡考古資料室（木造館岡屏風山）[8](https://web.archive.org/web/20091213021012/http://aohakubutukan.ninja-web.net/)

## 地域

### 教育

#### 高等學校

  - 青森縣立木造高等學校
      - 青森縣立木造高等學校稻垣分校（2010年（平成22年）3月閉校）
      - 青森縣立木造高等學校車力分校（2006年（平成18年）3月閉校）

#### 中學

  - 市立5校（木造、森田、柏、稻垣、車力）
      - 2009年（平成21年）4月，木造中、木造西及館岡中學合併為木造中學。

#### 小學

  - 市立11校（向陽、穗波、瑞穗、森田、育成、柏、稻垣、稻垣西、牛潟、車力、富萢）
      - 2009年（平成21年）4月，豐川、繁田、下繁田小學合併為稻垣小學。校歌的作詞作曲者為吉幾三。

#### 特別支援學校

  - 青森縣立森田養護學校

### 所屬警察署

  - 津輕警察署：舊木造警察署。因市制施行而更改名稱。位於津輕市内。

### 防衛

  - [航空自衞隊車力分屯基地](../Page/航空自衞隊.md "wikilink")：位於車力地區。第6高射群第21高射隊、第22高射隊、第4移動通信隊。
  - X帶雷達：[美軍的](../Page/美國軍事.md "wikilink")[彈道導彈早期警戒雷達](../Page/彈道導彈.md "wikilink")。於2006年（平成18年）設置於車力分屯基地內。

## 姐妹城市、提攜都市

### 國外

  - [巴斯市](../Page/巴斯_\(緬因州\).md "wikilink")（[美國](../Page/美國.md "wikilink")
    [緬因州](../Page/緬因州.md "wikilink")）

      - 2006年（平成18年）7月6日友好都市提攜（在產業、文化、教育等作出交流。（繼承舊車力村））

### 國內

  - [柏市](../Page/柏市.md "wikilink")（[千葉縣](../Page/千葉縣.md "wikilink")）

      - 2005年（平成17年）7月23日友好都市提攜（在人與物產關係作出交流。（繼承舊柏村））

  - [白老町](../Page/白老町.md "wikilink")（[北海道](../Page/北海道.md "wikilink")）

      - 2005年（平成17年）7月31日姐妹城市提攜（在教育、文化、產業、經濟等作出交流。（繼承舊森田村於1991年（平成3年）10月的提攜））

## 本地出身的名人

  - 竹內俊吉（原青森縣知事）
  - 竹內黎一（原科學技術廳長官）
  - 松木滿史（畫家）
  - 上原げんと（作曲家）
  - 上原賢六（作曲家）
  - 松本莉緒（舊名：松本惠，女優、演員）
  - タマ伸也（ポカスカジャン）
  - 青山良平（演員）
  - 旭富士正也（前相樸選手，第63代[橫綱](../Page/橫綱.md "wikilink")，現伊勢濱親方）
  - 雲龍辰五郎（前相樸選手，前頭）
  - 坂本東一（馬拉橇賽馬騎手）
  - 葛西伸哉（輕小說作家）
  - 工藤淳（氣象預報員）
  - 小島和惠（[田徑選手](../Page/田徑.md "wikilink")）
  - 長谷川清次郎（村長、慈善家）
  - 太宰治（小說家）